不止中國 俄國也有「五毛黨」專對外國製造社會混亂

〔即時新聞／綜合報導〕中國在網路戰上，大量透過「五毛黨」進軍到各國網路上發言，以製造混亂或引導輿論，據報導，俄羅斯也複製成「五毛工廠」，最近更被發現，在美國大選中，暗中操縱抗議活動，製造混亂。

《美國之音》報導，「五毛工廠」由克里姆林宮控制，正式名稱是「互聯網調查社」，就設在聖彼得堡濱海區的一棟大樓裡，老闆是親普亭財閥普里戈仁普里，普里戈仁普里同時擁有「帝都電視台」等多家新聞媒體，經常批判西方價值。

「五毛工廠」內設有美國部，專門針對美國，工作人數多達數十人，光是從2015年到2017年期間，就花了230萬美元（約7千萬台幣）聘員工打擊美國，最普通五毛黨的工資約為1千美元（約3萬台幣）。
工廠內提供各種假IP、虛擬手機電話芯片等的技術服務，以五毛黨可以在臉書、推特、Instagram的等社交媒體上開設帳戶，也要使用VPN系統，以避開追蹤。

俄羅斯收費媒體採訪一名離職的「五毛工廠」員工，詳述其在美國大選中的擾亂動作。這位員工是在當時的主要工作就「在美國的華盛頓郵報，紐約時報等一些大報的網頁上發帖評論，主要任務是影響民意，並引導討論方向」。任務是不是讓美國人喜歡俄羅斯，而是讓美國人反美國政府，甚至在美國人最愛的槍枝、同性戀的議題上，都能夠移轉話到宗教上，只要獲讚的數量多，獲得的業績也會高。

這名受訪者指出，他工作的期間，組建了118個賬號和社團，發展40個線下的政治性聚會和抗議活動。
另據報導，俄羅斯還有很多類似機構，但外人很難了解內幕。